%##############################################################################
\chapter{\nmu Weryfikacja dokumentu}
\label{chap:weryfikacja_dokumentu}
Wiele starań włożonych w przygotowanie właściwej treści dokumentu zajmuje dużą cześć czasu autora, lecz jeszcze więcej absorbuje ich korekta by uzyskać tą właściwą, pożądaną formę. Tymczasem przychodzi taki moment podczas pisania obszernego dokumentu, iż trzeba powiedzieć sobie --- to już koniec --- wszakże nie można pisać jednej pracy w~nieskończoność.

Rozdział ten poświęcony jest ostatecznym korektom jakie zwykle wykonywane są przed oddaniem pracy. Aczkolwiek trzeba określić jasno, że nie sposób przytoczyć tutaj wszystkich możliwych sugestii lub uchybień, stąd w dalszej części znajdzie się miejsce dla wybranych zaleceń (istotnych, lecz często bagatelizowanych) jakie można odnaleźć w końcowej fazie niezredagowanych tekstów.


%##############################################################################
\section{\nmu Szewce oraz bękarty}
\label{sec:szewce-oraz-bekarty}
Jednym z typowych błędów edycyjnych są potocznie zwane szewce oraz bękarty.
Niefortunnym faktem jest też to, że nazwy te są tłumaczone odmiennie dla różnych programów\footnote{Dla przykładu tłumaczenie występujące w programie Microsoft Word, jest odmienne niż to prezentowane w~LibreOffice Writer.}, lecz o tym już za chwilę. Na początek jednak formalna definicja.

\begin{defn}[Szewc, lub sierota; ang. \textit{orphan}]
W typografii można wyróżnić dwa pojęcia kryjące się pod tym samym terminem tj.:
\begin{itemize}
\item pojedyncza linia rozpoczynająca paragraf, która została na końcu poprzedniej strony oddzielając się od reszty tekstu;
\item lub jako pojedyncze, krótkie słowo albo jego fragment ukazujący się na końcu linii.
\end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}[Bękart, lub wdowa; ang. \textit{widow}]
W typografii to pojedyncza linia kończąca paragraf, która została przeniesiona na początek następnej strony oddzielając się od reszty tekstu.
\end{defn}

\LaTeX{} umie obronić tekst przed takimi sytuacjami, w tym celu należy go poinstruować wpisując w preambule:

\begin{lstlisting}[label=lst:control-of-widows-and-orphans-in-latex, caption=Kontrola szewcy oraz bękartów w LaTeXu]
\clubpenalty=9996
\widowpenalty=9999
\brokenpenalty=4991
\predisplaypenalty=10000
\postdisplaypenalty=1549
\displaywidowpenalty=1602
\end{lstlisting}

Domyślnie, zaprezentowana w poprzednich rozdziałach klasa uekthesis chroni autora przez tego typu sytuacjami. 

W~\LaTeX{}u zdarzenia te można kontrolować wstawiając zaraz po spójnikach lub krótkich słowach znak tyldy (\textasciitilde). Całość nieco dokładniej rozjaśni przykład \ref{exmp:laczenie-slow-poprzez-znak-tyldy}.

\begin{exmp}
\label{exmp:laczenie-slow-poprzez-znak-tyldy}
Poniżej umieszczono fragment praktycznego podejścia do zastosowania niełamliwej spacji w krótkim, wyimaginowanym tekście:

\noindent\texttt{Jeśli tekst ten zmierza powoli ku\red{$\sim$}końcowi wiersza i\red{$\sim$}wydaje się, że\red{$\sim$}to już nieuniknione, iż\red{$\sim$}tego bardzo długiego oraz niezwykle rozciągniętego zdania nic nie złamie chyba, że\red{$\sim$}zostanie zastosowane dzielenie wyrazów.}

\begin{outputbox}
Jeśli tekst ten zmierza powoli ku~końcowi wiersza i~wydaje się, że to już nieuniknione, iż~tego bardzo długiego oraz niezwykle rozciągniętego zdania nic nie złamie chyba, że~zostanie zastosowane dzielenie wyrazów.
\end{outputbox}
\end{exmp}


Jak widać tam, gdzie zastosowano znak tyldy zamiast znaku spacji pomiędzy wyrazami spowodowało to połączenie tych wyrazów ,,twardą spacją'' i sylabizowanie dłuższego wyrazu lub przesunięcie całości do kolejnej linii.

Jednak całą tą mozolną prace ręcznej poprawy popularnych zwrotów można sobie ułatwić pisząc krótki skrypt wykorzystujący wyrażenia regularne, aby w dalszej perspektywie wykonać go na plikach napisanych rozdziałów (oczywiście poza plikiem głównym \textit{main.tex}).

Metoda ta, jeśli zostanie poprawnie zdefiniowana pozwoli z skutecznością bliską nawet 100\% odnaleźć wszystkie wcześniej zdefiniowane, samotne związki i poprawić je. 

Jednak każda automatyzacja działań, wiąże się z pewnymi ograniczeniami wynikającymi bezpośrednio z ich natury (bezwzględnej wykonalności). Aby podana metoda wykorzystująca aparat wyrażeń regularnych stała się rzeczywiście skuteczna, musiałaby zostać wzbogacona o mechanizm inteligentnego rozpoznawania rodzaju analizowanego tekstu. Tak~zdefiniowany układ pozwoliłby uniknąć niewłaściwego zinterpretowania tekstu w~przypadku tabel lub kodów źródłowych. W tych strukturach dość popularnym jest wykorzystywanie liter alfabetu w celu uproszenia prezentowanego modelu, skutkiem czego mogłoby dojść do późniejszej niewłaściwej interpretacji znaków podczas kompilacji dokumentu.

Opcjonalnie można wykorzystać również modularną strukturę plików \LaTeX{} a, dzieląc wrażliwe fragmenty na mniejsze części (osobne pliki) oraz dołączać je bezpośrednio do~tekstu (tj.~\path{\include}). Minusem tego rozwiązania jest pozostanie więźniem strukturalnej budowy całego projektu, która nie we wszystkich sytuacjach może zostać wcielona w życie.


%##############################################################################
\section{Istotność przecinka}
Podczas weryfikowania własnego tekstu wielokrotnie można natrafić na zdania, które nie brzmiały już tak dobrze w kontekście całej pracy, tak jak to miało miejsce w momencie kiedy zostały napisane po raz pierwszy. Takie incydenty zdarzają się to dość często, zwłaszcza podczas modyfikacji sensu poszczególnych zdań w kontekście poprzedzających lub następujących paragrafów.

Jednak niepozornie dość dużą wartość przy akcentowaniu i właściwym zrozumieniu zdania w polskiej pisowni dzierży przecinek.

Aby wyjaśnić dlaczego przecinek może mieć, aż niebagatelne znaczenie, poniżej dokonano drobnej analizy bardzo prostego i krótkiego zdania:

\begin{verbatim}
  Darować nie wolno zabić.
\end{verbatim}

Czytając powyższe zdanie z początku wydaje się pozornie zrozumieć jego sens, jednak po dłuższym przestudiowaniu można odnieść wrażenie czy w~ogóle ma ono jakiś sens. Po krótkiej chwili namysłu, do głowy zapewne przyjdą dwie w miarę rozsądne wersje jak poprawnie je zinterpretować. 

\pagebreak
\begin{verbatim}
  Darować, nie wolno zabić.
\end{verbatim}

\noindent albo,

\begin{verbatim}
  Darować nie wolno, zabić.
\end{verbatim}

Ta krótka fraza (w dodatku celowo niezakończona) dość wyraźnie manifestuje jakie znaczenie może mieć przecinek w zrozumieniu z pozoru prostego i krótkiego zdania.

%##############################################################################
\section{Podział słów}
\LaTeX{} domyślnie zapewnia podział słów (w tym również klasa uekthesis). Wszakże zdarzają się takie sytuacje w teksie, iż proponowany przez system, podział słów jest nie do zaakceptowania.

Aby nie dzielić lub poprawiać ręcznie każdego złego wyrazu w teksie, z pomocą przychodzi instrukcja \path{\hyphenation}. Dodana w preambule dokumentu pozwala na umieszczenie proponowanego podziału słów, które zostaną zastosowane w bieżącym dokumencie.

\begin{verbatim}
  \hyphenation{kontro-wer-syjny kolo-rowy niedźwiedź}
\end{verbatim}

Powyżej umieszczono 3 słowa rozgraniczone spacjami. Każde ze słów zawiera swój własny zestaw łamania. Oznacza to nic innego jak to, że przykładowo drugie słowo z~przytoczonego zestawu (kolorowy) domyślnie dzielone jest na 4 sylaby, lecz w strukturze dokumentu wynikowego zostanie on co najwyżej podzielony na 2.

Istnieje jeszcze jedna struktura która w doraźny sposób (wybiórczy, ręczny) pozwala na~brak przełamywania danego wyrazu lub nawet całego fragmentu. Tą strukturą jest \path{\mbox}, który w swoim zastosowaniu jest tak przystępny, jak umieszczenie w nim porządnego fragmentu, aby nie można go było przełamać.

\begin{verbatim}
  Proste zdanie, którego cześci \mbox{nie można przełamać}.
\end{verbatim}


%##############################################################################
\section{Odstępy}

Jak wspominano wcześniej nadmiarowe odstępy w \LaTeX{}u są ignorowane. Jednak istnieją pewne sytuacje, w których autor życzyłby sobie, aby system zinterpretował je~nieco odmiennie niż robi to w sposób domyślny.

Poniżej wyróżniono niewielką listę uwag odnośnie tworzenia odstępów (potencjalnych pułapek oraz drobnych sugestii):

\begin{itemize}
\item Nie powinno zostawiać się odstępu miedzy kropką kończącą zdanie,
\begin{verbatim}
Zdanie niepoprawne zakończone spacją przed kropką .
\end{verbatim}

\item Tekst w nawiasach nie powinien zawierać przerwy pomiędzy nawiasem, a treścią zawartą wewnątrz.
\begin{verbatim}
Jak widać artysta malując swój obraz (Rysunek 12) czepał 
inspirację z ...
\end{verbatim}

\item Stosowanie instrukcji odstępów (,,\texttt{\textbackslash}~'', \texttt{\textasciitilde}, \path{\@}) w zależności od sytuacji. Pierwsze dwie instrukcje (ukośnik wstecz wraz z pojedynczą spacją oraz znak tyldy) mogą być stosowane przy łączeniu wyrazów o stałej szerokości, z kolei trzecia prezentowana komenda (ukośnik wstecz oraz znak at) wymuszą możliwość uzyskania większego odstępu.
\end{itemize}

Wyszczególnione wyżej fragmenty tj. odstęp pomiędzy kropką kończącą zdanie, czy~przerwa występująca wewnątrz nawiasów można dość błyskotliwie rozwiązać odpowiednim skryptem (wspomnianym w wcześniejszym podrozdziale \ref{sec:szewce-oraz-bekarty}) wykorzystującym wyrażenia regularne. 

Jednak pewne wyzwanie przy implementacji może stanowić ,,inteligentna'' poprawa ostępów w zależności od sytuacji, odnotowana w ostatnim z wymienionych podpunktów. Wyzwanie może tu powstać nie w momencie zdefiniowania pewnych schematów lub zależności postępowania algorytmu poprawiającego, lecz we właściwej interpretacji i ewentualnej ingerencji programu, w zależności od kontekstu oraz treści. Można by pokusić się tu~o~wykorzystanie np.: algorytmu genetycznego, wraz z odpowiednio dużą listą zdefiniowanych przypadków. Aczkolwiek pytanie jakie nasuwa się na koniec tak daleko idącej idei, to to, czy realne wytworzenie na wpół inteligentnego algorytmu poprawy wizualnej odstępów, rzeczywiście będzie mogło chodź po części wyręczyć lub nawet zastąpić człowieka oraz jego zdolność do właściwej oceny sytuacji w zależności od rozważanego kontekstu.
